% !TeX root = ../main.tex

\section{Metodología}

\subsection{El método de Van Noort}
El método original planteado por Van Noort plantea lo siguiente. Imagina que tenemos unos datos observados $d$ y un modelo teórico $F(x)$ que depende de unos parametros $x$, que en nuestro caso ese modelo sería la aproximación de campo débil y el parámetro el campo magnético paralelo. Si partimos de una estimación inicial de los parámetros $x_0$ el error sería:

\begin{equation}
    \label{eq:beta}
    \beta = d -F(x_0)
\end{equation}

Para mejorar nuestra estimación queremos dar una correción $\nu$, de modo que nuestra nueva estimación sea $x_0 + \nu$

Dado que, según el paper, $F(x)$ suele ser una función dificil y no lineal, se aproxima a una serie de Taylor:

\begin{equation}
    F(x_o + \nu) \simeq F(x_0) + J \nu
\end{equation}

Donde $J$ es la matriz Jacobiana del sistema. \\

El objetivo ideal es que la nueva estimación encaje perfectamente con los datos observados, siendo el error cero:

\begin{equation}
    \begin{split}
        d - F(x_o + \nu) &= 0\\
        d - (F(x_0) + J \nu) &= 0\\
        J \nu = \beta
    \end{split}
\end{equation}

Donde $\beta = d - F(x_0)$. El problema con los datos experimentales que tenemos muchos mas puntos que parametros a ajustar. Eso significa que $J$ es una matriz rectangular. Esto significa que es una matriz sobredeterminada. \\

Para resolverlo usamos el enfoque de minimos cuadrados. Tal como lo proponen en el paper, al realizar este enfoque nos sale el siguiente sistema de ecuaciones:

\begin{equation}
    \label{eq:sistemaResolver}
    J^T J \nu = J^T \beta
\end{equation}

Gracias a esto podemos resolver esta matriz porque $J^T J$ si que es cuadrada y resoluble.

\subsection{Adaptarlo a nuestro caso}
La matriz $J$ es la matriz jacobiana del sistema físico que estamos representando. En nuestro caso implicaría dos transformaciones. Tanto el cálculo del campo magnético a partir de la aproximación débil cómo la convolución con la PSF. Eso implicaría que cada parámetro de $x_i$ sería el enlace pixel a pixel de la imagen original. Si tenemos una imagen de 1400x1400 entonces tendríamos una matriz Jacobiana tan grande que ocuparía terabytes de memoria ram.\\

Aquí es cuando podremos aprovechar nuestro sistema. Si definimos nuestro J para nuestro sistema como un operador en vez de una matriz y descubrimos que es lineal, entonces el sistema estaría perfectamente definido y podríamos resolver la ecuación (\ref{eq:sistemaResolver}), ya que si fuese lineal entonces tendría una traspuesta.\\

La comprobacion de si es lineal es la siguiente. Inicialmente partiendo de la expresión (\ref{eq:campoDebil}), podemos definir la constante $K(x, y, \lambda)$.

\begin{equation}
    V = - C g \lambda^2 \frac{dI_0}{d \lambda} B_{||} = K(x, y, \lambda) B_{||}
\end{equation}

Partimos de que nuestro jacobiana $J$, donde nuestro cambio será multiplicar por ese $K$ y luego realizar la convolució,, con variable independiente $B_{||}$. Para la siguiente demostración usamos la misma propiedad que (\ref{eq:propDeriConvol}):

\begin{equation}
    \label{eq:demosLinealidad}
    J = \frac{\partial V_{obs}}{\partial B_{||}} = \frac{\partial}{\partial B_{||}} \left[(K \cdot B_{||}) * P \right] = \frac{\partial}{\partial B_{||}} \left[K \cdot B_{||}\right] * P = K * P
\end{equation}

Como es lineal, confirmamos que tiene transpuesta. Para los operadores, se define una transpuesta de la siguiente manera:

\begin{equation}
    \label{eq:defTraspuesta}
    \left\langle Jx , y \right\rangle = \left\langle x , J^T y \right\rangle
\end{equation}

Si miramos nuestro operador J en (\ref{eq:demosLinealidad}), J se puede decir que es una transformación lineal de esta manera, donde $C_p$ es la convolución y $M_k$ es la multiplicación de $K$, que al ser una simple multiplicación es lineal, por lo que su traspuesta es ella misma:

\begin{equation}
    \label{eq:defTraspuesConjunta}
    J^T = (C_p M_k)^T = M^T_k C_p^T = M_k C_p^T
\end{equation}

Donde la transpuesta de una convolución se conoce que es hacer la convolución con del mismo objeto pero rotado $180$ grados, que definiremos como $\tilde{P}$. Por lo tanto la jacobiana transpuesta sería:

\begin{equation}
    \label{eq:jacobianaTras}
    J^T B_{||} = K \cdot (\tilde{P} \cdot B_{||})
\end{equation}

\subsection{Resolución numérica: Subespacios de Krylov y Gradiente Conjugado}

Sustituyendo el operador directo (\ref{eq:demosLinealidad}) y su transpuesta (\ref{eq:jacobianaTras}) en el sistema de ecuaciones normales (\ref{eq:sistemaResolver}), nuestro problema se reduce a un sistema lineal clásico de la forma $Ax = b$. En este caso, la matriz del sistema es $A = J^T J$, el vector de incógnitas es la corrección del campo magnético $x = \Delta B_{||}$, y el término independiente es $b = J^T \beta$.

Dado que construir la matriz $A$ explícitamente sigue siendo inabordable, la formulación mediante operadores lineales nos permite recurrir a los métodos de subespacios de Krylov. La principal ventaja de estos algoritmos iterativos es que no necesitan acceder a los elementos de la matriz, sino que únicamente requieren evaluar el producto de dicha matriz por un vector. 

Al garantizar teóricamente que nuestra matriz abstracta $J^T J$ es simétrica y definida positiva, el algoritmo óptimo para explorar este subespacio es el método del Gradiente Conjugado (CG). En lugar de avanzar a ciegas, el CG construye direcciones de búsqueda ortogonales (conjugadas), asegurando que el error se minimice de forma óptima en cada paso, donde ya existen librerías y es facilmente abordable.