% !TeX root = ../main.tex

\section{Métodos de deconvolución: Fourier, Wiener y Richardson-Lucy}

Este capítulo constituye una revisión de los métodos de deconvolución clásicos que conforman, de manera simplificada, el estado actual en el procesamiento de imágenes astronómicas, evaluados como paso previo al desarrollo de la metodología propia de este trabajo.

\subsection{Deconvolución de Fourier}
El primer método analizado es el filtro inverso o deconvolución de Fourier. Este método clásico se basa en el principio presentado en la ecuación (\ref{eq:deconvolucionIdeal}). Su formulación procede del siguiente modo: dada una imagen observada $d_{observado}$, y conocida la PSF del telescopio $p$ (recordando la convención de minúsculas para el dominio espacial y mayúsculas para las frecuencias espaciales), el procedimiento es:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.8cm,
        font=\small,
        block/.style={rectangle, draw, fill=blue!10, text width=6.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=1cm},
        arrow/.style={-{Stealth[scale=1.0]}, thick}
        ]
        
        \node[block] (step1) {\textbf{1. Transformada de Fourier:} \\ $d_{obs} \rightarrow D_{obs}$, $p \rightarrow P$};
        \node[block, below=of step1] (step2) {\textbf{2. División frecuencial:} \\ $D_{real} = D_{obs} / P$};
        \node[block, below=of step2] (step3) {\textbf{3. Transformada inversa:} \\ $D_{real} \rightarrow d_{real}$};
        
        \draw[arrow] (step1) -- (step2);
        \draw[arrow] (step2) -- (step3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagrama de flujo del algoritmo de deconvolución de Fourier.}
    \label{fig:flowchart_fourier}
\end{figure}

La principal limitación de este método reside en que, al dividir la transformada de la imagen entre la función de transferencia óptica de la PSF, el ruido inherente a los datos se amplifica severamente, provocando inestabilidad numérica. Como se ilustrará empíricamente en secciones posteriores, este enfoque resulta insuficiente para obtener resultados aceptables, motivando la exploración de algoritmos de deconvolución más avanzados capaces de mitigar el efecto del ruido.

\subsection{Filtro de Wiener}

Como se ha demostrado anteriormente, la deconvolución mediante división directa en el dominio de Fourier falla drásticamente en presencia de ruido. Esto ocurre porque en las altas frecuencias espaciales los valores de la función de transferencia óptica tienden a cero, lo que provoca que al dividir por ellos, el ruido de alta frecuencia se amplifique desproporcionadamente y destruya la información de la imagen. 

Para solucionar este problema, se implementa el filtro de Wiener. Este método consiste en una técnica de filtrado lineal óptimo que busca minimizar el error cuadrático medio entre la imagen real estimada y la imagen original sin degradar. A diferencia del filtro inverso, el filtro de Wiener logra un equilibrio: actúa como una deconvolución normal en las frecuencias donde la señal es fuerte, pero atenúa fuertemente aquellas frecuencias donde el ruido domina.

El filtro de Wiener se aplica de forma algorítmica directamente en el dominio de las frecuencias espaciales. El procedimiento consiste en calcular la Transformada de Fourier de la imagen observada y multiplicarla por la función de transferencia del filtro. Matemáticamente, partiendo del modelo con ruido de la ecuación (\ref{eq:convolucionRuido}), la estimación de la imagen real $D_{real}(u,v)$ se define como \cite[cap. 5]{gonzalezDigitalImageProcessing2018}:

\begin{equation}
    D_{real}(u,v) = \left[ \frac{P^*(u,v)}{|P(u,v)|^2 + \frac{S_n(u,v)}{S_d(u,v)}} \right] D_{observado}(u,v)
\end{equation}

donde $P(u,v)$ es la transformada de Fourier de la PSF, $P^*(u,v)$ es su complejo conjugado, y los términos $S_n(u,v)$ y $S_d(u,v)$ representan los espectros de potencia del ruido y de la señal, respectivamente. 

En el procesado de datos reales, los espectros de potencia exactos rara vez se conocen a priori. Por ello, es una práctica estándar en la implementación computacional aproximar el cociente de los espectros por una constante relacionada con la relación señal-ruido (SNR). Sustituyendo este término por $1/\mathrm{SNR}^2$, la expresión final implementada en el código para construir el filtro $W(u,v)$ resulta ser:

\begin{equation}
    \label{eq:wieeener}
    W(u,v) = \frac{P^*(u,v)}{|P(u,v)|^2 + \frac{1}{\mathrm{SNR}^2} + \epsilon}
\end{equation}

Cabe destacar que se introduce el parámetro numérico $\epsilon$ en el denominador para garantizar la estabilidad del algoritmo y evitar posibles singularidades o divisiones por cero durante la ejecución computacional. 

Analizando el comportamiento asintótico de la ecuación (\ref{eq:wieeener}), se distinguen dos regímenes principales. En el rango de las bajas frecuencias espaciales, donde típicamente se concentra la mayor parte de la señal de las estructuras observadas, la relación señal-ruido ($\mathrm{SNR}$) toma valores elevados. En consecuencia, el término $1/\mathrm{SNR}^2$ tiende a cero y el filtro se aproxima al comportamiento de un filtro inverso clásico. Por el contrario, en el régimen de altas frecuencias espaciales, que suele estar dominado por las fluctuaciones rápidas del ruido instrumental, la $\mathrm{SNR}$ decae significativamente. Esto provoca que el denominador de la expresión aumente, atenuando así los componentes frecuenciales correspondientes y evitando la amplificación del ruido. 

Para la implementación computacional de este filtro, ha sido necesario estimar numéricamente un valor global de la $\mathrm{SNR}$ directamente a partir de la imagen observada. Como aportación propia en esta fase experimental del trabajo, se ha desarrollado y programado una rutina empírica basada en el análisis estadístico de los píxeles adyacentes, estructurada en los siguientes pasos:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.8cm,
        font=\small,
        block/.style={rectangle, draw, fill=green!10, text width=6.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=1cm},
        arrow/.style={-{Stealth[scale=1.0]}, thick}
        ]
        
        \node[block] (step1) {\textbf{1. Señal:} \\ Valor medio de intensidad de la imagen.};
        \node[block, below=of step1] (step2) {\textbf{2. Ruido relativo:} \\ Diferencia de intensidad entre columnas adyacentes.};
        \node[block, below=of step2] (step3) {\textbf{3. Nivel de ruido real:} \\ Desviación típica de las diferencias dividida por $\sqrt{2}$.};
        
        \draw[arrow] (step1) -- (step2);
        \draw[arrow] (step2) -- (step3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagrama de flujo de la rutina empírica para la estimación del nivel de ruido.}
    \label{fig:flowchart_wiener_snr}
\end{figure}

Finalmente, la estimación de la $\mathrm{SNR}$ que se introduce en el algoritmo de deconvolución se obtiene como el cociente directo entre el valor medio de la señal y esta estimación estadística del ruido.

\subsection{Algoritmo de Richardson-Lucy}

A diferencia de los métodos de Fourier y Wiener, que formulan la solución algebraicamente en el dominio frecuencial, el algoritmo de Richardson-Lucy se basa en un procedimiento numérico iterativo. Este método asume que el ruido de la imagen sigue una estadística de Poisson, lo cual resulta idóneo para imágenes astronómicas limitadas por el recuento discreto de fotones incidentes.

La principal ventaja de este algoritmo es que garantiza la no negatividad de los píxeles en la imagen resultante (siempre que los datos originales y la PSF sean definidos positivos) y conserva el flujo total de energía. La ecuación iterativa subyacente es \cite{richardsonBayesianBasedIterativeMethod1972}:

\begin{equation}
    u^{(k+1)} = u^{(k)} \cdot \left( \frac{d_{observado}}{u^{(k)} \ast p} \ast p^* \right)
\end{equation}

donde $u^{(k)}$ es la estimación de la imagen en la iteración $k$, $d_{observado}$ es la imagen observada, $p$ es la PSF y $p^*$ es la PSF adjunta (invertida espacialmente). El símbolo $\ast$ denota el operador de convolución bidimensional.

En el contexto de este trabajo, la implementación computacional del algoritmo ejecuta de forma recurrente los siguientes pasos para converger hacia la solución:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.8cm,
        font=\small,
        block/.style={rectangle, draw, fill=orange!10, text width=6.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=1cm},
        arrow/.style={-{Stealth[scale=1.0]}, thick}
        ]
        
        \node[block] (step1) {\textbf{1. Simulación:} \\ $u^{(k)} \ast p + \epsilon$};
        \node[block, below=of step1] (step2) {\textbf{2. Cociente escalar:} \\ $\frac{d_{obs}}{u^{(k)} \ast p}$};
        \node[block, below=of step2] (step3) {\textbf{3. Corrección espacial:} \\ $\left( \frac{d_{obs}}{u^{(k)} \ast p} \right) \ast p^*$};
        \node[block, below=of step3] (step4) {\textbf{4. Actualización:} \\ $u^{(k+1)} = u^{(k)} \cdot \text{Corrección}$};
        
        \draw[arrow] (step1) -- (step2);
        \draw[arrow] (step2) -- (step3);
        \draw[arrow] (step3) -- (step4);
        
        \draw[arrow] (step4.west) -- ++(-0.5,0) |- node[anchor=east, pos=0.25, font=\footnotesize] {Siguiente iteración} (step1.west);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagrama de flujo de una iteración del algoritmo de Richardson-Lucy.}
    \label{fig:flowchart_rl}
\end{figure}

Este ciclo iterativo finaliza tras un número predefinido de iteraciones (en la implementación se ha fijado un valor por defecto de 30). La principal desventaja de este método es la ausencia de un criterio de parada natural o analítico. Un exceso de iteraciones provoca que el algoritmo sobreajuste las fluctuaciones estadísticas del ruido de fondo, amplificándolo artificialmente e introduciendo artefactos espaciales espurios en la imagen resultante. 

Por otra parte, como se ha anticipado, el algoritmo Richardson-Lucy impone estrictamente la no negatividad de los datos. En consecuencia, su aplicación es matemáticamente inválida para señales que presenten dominio tanto positivo como negativo. Este es precisamente el escenario que caracteriza a la componente del parámetro de Stokes $V$, cuya correcta deconvolución es el requisito previo para derivar la topología del campo magnético. A pesar de ello, para el parámetro de intensidad ($I$), este método que proporciona mayor fidelidad geométrica, justificando su inclusión y empleo en este análisis previo. 

Un aspecto técnico crítico implementado en los métodos de filtrado y deconvolución iterativa es la gestión de las condiciones de contorno mediante técnicas de expansión (\textit{padding}). Durante la operación de convolución numérica, la ausencia de información espacial fuera de los límites de la imagen provoca distorsiones de borde. Para mitigar este efecto, la imagen matriz se expande sintéticamente añadiendo un margen periférico de dimensiones comparables a la extensión efectiva de la PSF, el cual se rellena extrapolando los datos mediante una condición geométrica especular simétrica. De este modo, la convolución procesa el margen simulando la continuidad espacial de la estructura real, lo que estabiliza drásticamente el resultado en la periferia. Como último paso de la rutina, la imagen resultante se recorta a sus dimensiones originales para eliminar este relleno artificial.

\subsection{El problema de la deconvolución del campo magnético}

El núcleo del desafío técnico abordado en este trabajo surge al inspeccionar la ecuación de aproximación de campo magnético débil (\ref{eq:campoDebil}). Las magnitudes observables espectropolarimétricas son los parámetros de Stokes $V$ e $I$. Como se ha fundamentado previamente, la deconvolución de $V$ con herramientas estándar como Richardson-Lucy es imposible debido a la presencia de valores negativos en la señal.

Al expresar matemáticamente la señal observada afectada por la degradación instrumental (modelada mediante la convolución con la PSF), e introducimos la ecuación de aproximación de campo débil (\ref{eq:campoDebil}), obtenemos la siguiente expresión:

\begin{equation}
    \label{eq:expresionConvolucionada}
    V_{\mathrm{obs}} = V \ast \mathrm{PSF} = \left(-C g_{\mathrm{eff}} \lambda^2 B_{\parallel} \frac{d I_0}{d \lambda} \right) \ast \mathrm{PSF}
\end{equation}

Como se puede observar al expandir la expresión, el campo magnético longitudinal $B_{\parallel}$ que intentamos extraer multiplica a la derivada de la intensidad antes de que se aplique la convolución espacial. Recordando las propiedades presentadas en (\ref{eq:propFurier}), el problema fundamental radica en la siguiente desigualdad:

\begin{equation}
    \label{eq:imposibilidadDecon}
    \left(-C g_{\mathrm{eff}} \lambda^2 B_{\parallel}(x, y) \frac{d I_0}{d \lambda}(x, y) \right) \ast \mathrm{PSF} \neq -C g_{\mathrm{eff}} \lambda^2 \left(B_{\parallel}(x, y) \ast \mathrm{PSF} \right) \left(\frac{d I_0}{d \lambda}(x, y) \ast \mathrm{PSF} \right)
\end{equation}

Esto se debe a que el operador de convolución no es distributivo respecto al producto de funciones, lo que imposibilita la deconvolución trivial y el aislamiento directo del término del campo magnético.


