% !TeX root = ../main.tex

\section{Método de Van Noort y método desarrollado} \label{sec:metodoDes}
En esta sección vamos a presentar el método que hemos desarrollado en este trabajo para aislar y extraer el campo magnético, partiendo de las señales observables de Stokes $V$ e $I$. Todo el núcleo de nuestra aportación se apoya en la base matemática que propuso Van Noort \cite{vannoortSpatiallyCoupledInversion2012}. Lo que hemos hecho ha sido adaptar e implementar su teoría específicamente para lidiar con el problema de la convolución que tenemos entre manos.

El método original planteado por Van Noort funciona del siguiente modo. Partimos de unos datos observados $d$ y de un modelo teórico $F(x)$ que depende de unos parámetros $x$. En nuestro caso, el modelo corresponde a la aproximación de campo débil y el parámetro a ajustar es el campo magnético paralelo. Si tomamos una estimación inicial de los parámetros $x_0$, el residuo o error se define como:

\begin{equation}
    \label{eq:beta}
    \beta = d -F(x_0)
\end{equation}

Para mejorar esta estimación, buscamos un vector de corrección $\nu$, de manera que la nueva aproximación sea $x_0 + \nu$.

Dado que la función $F(x)$ suele ser compleja y no lineal, se aproxima a primer orden mediante una serie de Taylor:

\begin{equation}
    F(x_o + \nu) \simeq F(x_0) + J \nu
\end{equation}

donde $J$ es la matriz Jacobiana del sistema. 

El objetivo ideal del algoritmo es que la nueva estimación coincida exactamente con los datos observados, haciendo que el residuo sea cero:

\begin{equation}
    \begin{split}
        d - F(x_o + \nu) &= 0\\
        d - (F(x_0) + J \nu) &= 0\\
        J \nu = \beta
    \end{split}
\end{equation}

donde $\beta = d - F(x_0)$. El problema al trabajar con datos experimentales es que el número de observaciones supera con creces al de parámetros a ajustar. Esto hace que la matriz $J$ sea rectangular, dando lugar a un sistema sobredeterminado. 

Para resolverlo, se aplica el enfoque de mínimos cuadrados. Siguiendo la derivación original, minimizar el error cuadrático conduce al siguiente sistema de ecuaciones normales:

\begin{equation}
    \label{eq:sistemaResolver}
    J^T J \nu = J^T \beta
\end{equation}

Esta reformulación permite calcular la corrección, ya que el producto $J^T J$ genera una matriz cuadrada que sí se puede invertir. Además, el método aprovecha la física del problema para guiar la solución hacia resultados físicamente coherentes.

\subsection{Adaptación del método a nuestro problema de convolución}
Sabemos que la matriz $J$ es el Jacobiano de nuestro sistema físico. En este trabajo, el modelo directo que seguimos tiene dos pasos principales: primero calculamos de forma local la señal de polarización usando la aproximación de campo débil, y luego la degradamos espacialmente convolucionando con la PSF. Al hacer esto, a cada parámetro $x_i$ le corresponde un píxel de la imagen original, lo que hace que el tamaño del problema crezca una barbaridad. Si pensamos en imágenes típicas de 1400x1400 píxeles, pretender calcular y guardar la matriz Jacobiana entera en la memoria RAM es sencillamente imposible.

Aquí es justo donde entra la gran ventaja de nuestro enfoque. En vez de intentar construir $J$ como una matriz gigante, la tratamos como si fuera un operador lineal. Gracias a esta linealidad nos aseguramos de que existe su operador adjunto (o transpuesto) $J^T$. Esto es clave, porque nos permite ir resolviendo el sistema (\ref{eq:sistemaResolver}) paso a paso de forma iterativa, librándonos por completo de tener que guardar toda la matriz en la memoria.

Para demostrar esta linealidad, partimos de la aproximación de campo débil (\ref{eq:campoDebil}) y agrupamos todos los términos que no dependen del campo magnético en un único factor espacial $K(x, y, \lambda)$:

\begin{equation}
    V = - C \bar{g} \lambda_B^2 \frac{dI_0}{d \lambda} B_{\parallel} = K(x, y, \lambda) B_{\parallel}
\end{equation}

De este modo, la variación de los datos observados respecto al parámetro libre (el campo $B_{\parallel}$) equivale a multiplicar por el factor $K$ y, a continuación, aplicar la convolución espacial. Como tanto la derivada como la convolución son operadores lineales, el Jacobiano se puede expresar funcionalmente como:

\begin{equation}
    \label{eq:demosLinealidad}
    J = \frac{\partial V_{obs}}{\partial B_{\parallel}} = \frac{\partial}{\partial B_{\parallel}} \left[(K \cdot B_{\parallel}) * P \right] = \left[\frac{\partial}{\partial B_{\parallel}} (K \cdot B_{\parallel})\right] * P = K * P
\end{equation}

Al confirmar que $J$ es un operador lineal, queda garantizada la existencia de su operador traspuesto $J^T$, definido mediante el producto escalar estándar $\langle \cdot , \cdot \rangle$. Para cualquier par de funciones $x$ e $y$, el traspuesto cumple la propiedad:

\begin{equation}
    \label{eq:defTraspuesta}
    \langle Jx , y \rangle = \langle x , J^T y \rangle
\end{equation}

Si nos fijamos en la ecuación (\ref{eq:demosLinealidad}), vemos que $J$ está formada por dos operaciones distintas: una convolución (que llamaremos $C_p$) y una multiplicación diagonal ($M_k$). Sabiendo que la multiplicación por un número escalar es autoadjunta (es decir, su traspuesta es igual a sí misma), podemos escribir lo siguiente:

\begin{equation}
    \label{eq:defTraspuesConjunta}
    J^T = (C_p M_k)^T = M^T_k C_p^T = M_k C_p^T
\end{equation}

Por otra parte, es un hecho conocido que calcular el adjunto de una convolución es exactamente lo mismo que convolucionar usando el núcleo invertido espacialmente (como si lo rotáramos $180^\circ$). A este núcleo invertido lo vamos a llamar $\tilde{P}$. Uniendo todas estas piezas, la forma en la que actúa el Jacobiano traspuesto sobre un mapa de campo magnético queda definida así:

\begin{equation}
    \label{eq:jacobianaTras}
    J^T B_{\parallel} = K \cdot (\tilde{P} \ast B_{\parallel})
\end{equation}

\subsection{Resolución numérica: Subespacios de Krylov y Gradiente Conjugado}

Sustituyendo el operador directo (\ref{eq:demosLinealidad}) y su traspuesto (\ref{eq:jacobianaTras}) en el sistema de ecuaciones normales (\ref{eq:sistemaResolver}), el problema se reduce a resolver un sistema lineal de la forma $Ax = b$. 

El esquema computacional del método es el siguiente:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.8cm,
        font=\small,
        block/.style={rectangle, draw, fill=purple!10, text width=6.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=1cm},
        arrow/.style={-{Stealth[scale=1.0]}, thick}
        ]
        
        \node[block] (step1) {\textbf{1. Inicialización:} \\ Estimación inicial $B_{\parallel}^0$};
        \node[block, below=of step1] (step2) {\textbf{2. Modelo sintético:} \\ Señal $V' = J B_{\parallel}^0$};
        \node[block, below=of step2] (step3) {\textbf{3. Residuo:} \\ $\beta = V_{\mathrm{obs}} - V'$};
        \node[block, below=of step3] (step4) {\textbf{4. Corrección:} \\ Resolver $J^T J \Delta B_{\parallel} = J^T \beta$};
        
        \draw[arrow] (step1) -- (step2);
        \draw[arrow] (step2) -- (step3);
        \draw[arrow] (step3) -- (step4);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagrama de flujo del esquema computacional del método de inversión.}
    \label{fig:flowchart_metodo}
\end{figure}

Este proceso nos da el siguiente sistema de ecuaciones:

\begin{equation}
    \label{eq:sistemaEcReal}
    J^T J \Delta B_{\parallel} = J^T \beta
\end{equation}

En la notación algebraica estándar, la matriz del sistema es $A = J^T J$, la incógnita a despejar es la corrección $x = \Delta B_{\parallel}$, y el término independiente es $b = J^T \beta$.

La resolución de este sistema proporciona el mapa bidimensional de correcciones $\Delta B_{\parallel}$, que se suma a la estimación inicial $B_{\parallel}^0$ para generar el mapa de campo magnético actualizado: $B_{\parallel}^f = B_{\parallel}^0 + \Delta B_{\parallel}$.

Como calcular y guardar la matriz $A$ entera sigue siendo imposible por falta de memoria, el truco de plantear el problema usando operadores lineales nos abre la puerta a utilizar métodos iterativos basados en los llamados subespacios de Krylov. Lo mejor de esta familia de algoritmos es que nunca necesitan conocer la matriz completa; les basta con saber multiplicar la matriz por un vector (es decir, aplicar nuestros operadores uno detrás de otro sobre la imagen). Así evitamos tener que guardar millones de coeficientes.

Dentro de todas las opciones de Krylov, hay una que encaja perfectamente: el método del Gradiente Conjugado (CG). Funciona de maravilla aquí porque nuestra matriz $J^T J$ es, por cómo está construida, simétrica y definida positiva. El Gradiente Conjugado va construyendo direcciones de búsqueda ortogonales (conjugadas) y minimiza el error de forma muy eficiente en cada paso. Además, como es un algoritmo tan estándar, resulta muy fácil integrarlo usando cualquier librería matemática habitual de Python.