% !TeX root = ../main.tex

\section{Métodos de análisis de resultados}
Para evaluar el rendimiento de los algoritmos de deconvolución, la inspección visual no basta; hacen falta métricas objetivas para cuantificar la calidad de la reconstrucción. En el contexto de datos sintéticos, la disponibilidad de la señal original (conocida como \textit{ground truth} o verdad terreno) permite una comparación directa y cuantitativa con la imagen procesada mediante parámetros estadísticos.

\subsection{Raíz del Error Cuadrático Medio (RMSE)}
La raíz del error cuadrático medio (RMSE, por sus siglas en inglés, \textit{Root Mean Square Error}) cuantifica la desviación promedio entre una señal reconstruida y la señal de referencia. En este trabajo, se emplea tanto para evaluar la degradación inicial introducida por la función de dispersión del punto (PSF) del instrumento, como para estimar el error residual tras aplicar los métodos de deconvolución. Su expresión matemática se define como:

\begin{equation}
    \label{eq:RMSE}
    RMSE = \sqrt{\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(x_i - y_i)^2} \quad,
\end{equation}

donde $x_i$ representa el valor de intensidad de la señal original en el píxel $i$, $y_i$ es el valor correspondiente en la señal procesada, y $N$ es el número total de píxeles. Debido a la naturaleza cuadrática de la diferencia $(x_i - y_i)^2$, esta métrica penaliza de manera más severa las mayores discrepancias. El rango de valores del RMSE es $[0, \infty)$, donde un valor igual a $0$ representa una reconstrucción perfecta, mientras que valores ascendentes indican un mayor grado de error y alejamiento respecto a la señal original.

\subsection{Índice de Similitud Estructural (SSIM)}
Un problema del RMSE es que no siempre refleja la calidad visual; dos imágenes pueden presentar el mismo valor de RMSE pero mostrar diferencias estructurales significativas \cite{Wang2004}. Para compensarlo, también se usa el Índice de Similitud Estructural (SSIM, \textit{Structural Similarity Index Measure}). A diferencia del cálculo de errores absolutos, esta métrica modela la percepción visual evaluando la degradación de la información espacial mediante tres componentes: la luminancia, el contraste y la estructura. La formulación general entre dos señales locales $x$ e $y$ es:

\begin{equation}
    \label{eq:SSIM}
    SSIM(x, y) = \frac{(2\mu_x\mu_y + c_1)(2\sigma_{xy} + c_2)}{(\mu_x^2 + \mu_y^2 + c_1)(\sigma_x^2 + \sigma_y^2 + c_2)} \quad,
\end{equation}

donde $\mu_x, \mu_y$ y $\sigma_x^2, \sigma_y^2$ denotan la media y la varianza locales respectivamente, $\sigma_{xy}$ representa la covarianza de ambas señales, y $c_1, c_2$ son constantes empleadas para evitar inestabilidades numéricas en la división.

El SSIM toma valores en el intervalo $[-1, 1]$. El objetivo ideal es alcanzar un valor de $1$, lo que sugiere una correlación estructural perfecta. Aunque pueden aparecer valores negativos si las imágenes presentan correlación inversa (por ejemplo, imágenes invertidas o en negativo), la degradación instrumental típica (convolución) no genera este fenómeno, por lo que el rango de interés en la práctica se restringe al intervalo $[0, 1]$.

Para la implementación computacional de este análisis, se ha utilizado la función \texttt{ssim} de la biblioteca \texttt{scikit-image} en Python. Esta herramienta permite calcular el índice promediado a lo largo de toda la imagen de forma robusta.

Finalmente, es importante destacar que, si bien el RMSE y el SSIM proporcionan métricas cuantitativas fundamentales (muy usadas en la literatura de procesamiento de imágenes astrofísicas, e.g., \cite{alnajjarComparativeAnalysisImage2024}), la evaluación cualitativa mediante inspección visual experta sigue siendo un complemento necesario. Con este marco analítico sólidamente definido, la siguiente sección expone la aplicación de la metodología computacional desarrollada, evaluando rigurosamente sus resultados tanto en entornos simulados como en observaciones reales.