% !TeX root = ../main.tex
\section{Tecnologías usadas}
Dado el carácter computacional de este trabajo, resulta pertinente detallar las herramientas y tecnologías empleadas para su desarrollo. El lenguaje de programación principal elegido ha sido \texttt{Python}, destacando por su alta legibilidad y por ser uno de los lenguajes predominantes en el procesamiento de imágenes y el análisis de datos astrofísicos, contando con un amplio ecosistema de bibliotecas avaladas por la comunidad científica.

Para el manejo y la manipulación matricial de los datos se ha empleado la biblioteca \texttt{NumPy}. Asimismo, para la lectura y tratamiento de los datos astrofísicos observacionales, se ha recurrido a \texttt{Astropy}, una herramienta estándar para operar con el formato de archivo \texttt{FITS}, de uso habitual en esta disciplina.

En cuanto al procesamiento matemático de las imágenes, se ha hecho uso de \texttt{SciPy}. Esta biblioteca proporciona funciones eficientes para el cálculo de la convolución y la transformada de Fourier, implementaciones fundamentales en los métodos de deconvolución expuestos en la sección \ref{sec:metodosDeconvolucion}. Adicionalmente, \texttt{SciPy} provee interfaces para la creación de operadores lineales y rutinas de optimización iterativas, como el método del gradiente conjugado empleado en la sección \ref{sec:metodoDes}. Estas herramientas han facilitado, además, la paralelización eficiente del código para aprovechar las arquitecturas multinúcleo de los procesadores actuales.

Por último, dada la naturaleza de desarrollo del proyecto, se han utilizado modelos de inteligencia artificial generativa como herramientas de asistencia a lo largo de la realización de este TFG. Éstas no han sido empleadas para el desarrollo autónomo del trabajo, sino como apoyo metodológico en los siguientes aspectos:

\begin{itemize}
    \item Como soporte teórico para clarificar conceptos complejos presentes en la literatura especializada (artículos y libros de texto), acelerando así el proceso de asimilación e investigación.
    \item Como asistente de depuración para identificar y corregir errores en el código de manera ágil, así como para generar los \textit{scripts} de visualización de datos responsables de las gráficas presentadas en esta memoria.
    \item Como apoyo en la corrección de estilo y revisión ortográfica del propio documento, con el fin de enriquecer la redacción, corregir expresiones y garantizar un tono académico riguroso.
\end{itemize}